<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Андрей Мукомолов </title><link href="http://mukomolov.com/blog/atom.xml" rel="self"/><link href="http://mukomolov.com"/><updated>2012-05-27T15:47:08Z</updated><id>http://mukomolov.com</id><entry><title>Hello!</title><author><name>Андрей Мукомолов</name></author><link href="http://mukomolov.com/blog/2012/hello.html"/><updated>2012-05-27T14:07:29Z</updated><published>2012-05-27T14:07:29Z</published><id>http://mukomolov.com/blog/2012/hello.html</id><content type="html">
       &lt;p&gt;Теперь и у меня наконец дошли руки до открытия своего блога.
Собирался это сделать уже довольно давно, но всё время находились какие-нибудь причины отложить это действо,
в основном - стандартный их набор (лень, работа, срочные дела).
Сейчас рабочий график у меня стал несколько спокойнее, и я более-менее разобрался со срочными нерабочими делами.
К тому же постоянно переносить задачу &amp;#8220;Завести блог&amp;#8221; в ежедневнике уже поднадоело&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пока тут многое сделано на скорую руку, буду доделывать в&amp;nbsp;процессе.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Для чего это&amp;nbsp;всё?&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Причин несколько. Во-первых, периодически в &lt;a href=&quot;https://twitter.com/#!/sir_Gollum&quot;&gt;твиттер&lt;/a&gt; мысли не влезают и хочется порассуждать более объемно.
Во-вторых, думаю что со временем будет проще кинуть людям ссылку, чем тратить время на объяснение каких-либо вещей.
В-третьих, хочется приучить себя писать более-менее регулярно и желательно так, чтобы это было хоть кому-то&amp;nbsp;интересно.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Что здесь&amp;nbsp;будет?&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;В первую очередь блог задумывается как записки и рассуждения вокруг разработки и проектирования разнообразного ПО,
в которой я тем или иным образом принимаю участие. Сейчас по работе я занимаюсь разработкой &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;ERP&lt;/span&gt;-системы на Oracle-Java-Delphi
(да-да, на последней всё ещё что-то пишут), помимо этого периодически пишу на Python небольшие проекты.
Вот по этим самым проектам планов сейчас вагон и две тележки.
Скорее всего я не стану ограничивать себя жестким форматом и буду выкладывать сюда и не связанные с профессией вещи,
но при этом буду стараться помечать их отдельными тегами, чтобы те, кому это всё не интересно, могли их пропускать.
Возможно также буду публиковать переводы интересных мне англоязычных статей
(оказывается, и по сей день множество программистов неважно знает&amp;nbsp;английский).&lt;/p&gt;
   </content></entry></feed>