<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Андрей Мукомолов </title><link href="http://mukomolov.com/blog/atom.xml" rel="self"/><link href="http://mukomolov.com"/><updated>2012-06-02T21:10:24Z</updated><id>http://mukomolov.com</id><entry><title>Sublime Text 2</title><author><name>Андрей Мукомолов</name></author><link href="http://mukomolov.com/blog/2012/sublime-text-2.html"/><updated>2012-06-02T15:18:21Z</updated><published>2012-06-02T15:18:21Z</published><id>http://mukomolov.com/blog/2012/sublime-text-2.html</id><content type="html">
       

&lt;p&gt;Уже дочитывал &lt;a href=&quot;http://www.codinghorror.com/blog/2012/05/how-to-stop-sucking-and-be-awesome-instead.html&quot;&gt;статью Джефа Этвуда&lt;/a&gt; и собирался сесть досматривать лекции по &lt;a href=&quot;http://www.coursera.org/course/hci&quot;&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;HCI&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, когда моргнул свет и в доме закончился интернет. В любом случае я собирался сегодня сюда написать, но хотел сделать это ближе к&amp;nbsp;вечеру.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поговорим сегодня об инструментах, используемых в работе. Так сложилось, что основным инструментом программиста является текстовый редактор. Есть конечно разной степени навороченности &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;IDE&lt;/span&gt;, предоставляющие множество разного функционала, умеющие работать с плагинами, и позволяющие с помощью расширений изменить среду до неузнаваемости. Но самые мощные &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;IDE&lt;/span&gt; так или иначе остаются по сути текстовым редактором, обвешенным дополнительной&amp;nbsp;функциональностью.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для редактирования текста и относительно простых скриптов я, как правило, пользуюсь легковесным редактором, а навороченную среду разработки использую для чего-то более громоздкого. Среда разработки зависит от языка, на котором я в данный момент пишу, а вот легкиими редакторами я пользовался разными под разными системами - под Windows долгое время это был &lt;a href=&quot;http://notepad-plus-plus.org/&quot;&gt;Notepad++&lt;/a&gt;, под мак - &lt;a href=&quot;http://www.peterborgapps.com/smultron/&quot;&gt;Smultron&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Некоторое время назад из широко известного в узких кругах &lt;a href=&quot;http://radio-t.com&quot;&gt;подкаста Радио-Т&lt;/a&gt; я узнал о новой версии редактора &lt;a href=&quot;http://www.sublimetext.com/2&quot;&gt;Sublime Text 2&lt;/a&gt;. Ведущие очень &amp;#8220;вкусно&amp;#8221; о нем рассказывали, так что я не удержался и полез пробовать. Редактор действительно порадовал, и хотя находится в данный момент в статусе бета-версии, почти полностью заменил те, которыми я пользовался&amp;nbsp;раньше. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основное преимущество Sublime Text 2 - простая и удобная система плагинов и общая гибкость настройки. Плагины пишутся на Python, который я с удовольствием использую уже года четыре, &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;API&lt;/span&gt; для разработки плагинов довольно простой. Собственно плагинами можно накрутить в редактор почти всё что угодно - например, на конкурс от все того же Радио-Т и в рамках ознакомления с плагинной системой я написал &lt;a href=&quot;http://bitbucket.org/sir_gollum/sublimeplugins&quot;&gt;два плагина&lt;/a&gt;: &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;один делает Code Folding по тегам&amp;nbsp;region/endregion&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;другой типографирует текст в текущем буфере через &lt;a href=&quot;http://typograf.ru&quot;&gt;соответствующий сервис&lt;/a&gt;. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Еще один плагин, которым я частенько пользуюсь - &lt;a href=&quot;http://bitbucket.org/wuub/sublimerepl/wiki/Home&quot;&gt;SublimeREPL&lt;/a&gt;, встраивает в редактор консоли от кучи вещей (Python, Ruby, различные&amp;nbsp;шеллы).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Плагины, темы оформления и прочие расширения очень легко прикручиваются и настраиваются. Легко прикрутить уже готовую библиотеку - например, есть несколько&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://bitbucket.org/theblacklion/sublime_orgmode/&quot;&gt;попыток&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://github.com/danielmagnussons/orgmode&quot;&gt;портировать&lt;/a&gt; org-mode из&amp;nbsp;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;EMACS&lt;/span&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Плагины активно пишутся, для их установки есть даже менеджер пакетов, который подключается вот таким&amp;nbsp;однострочником:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;codehilite&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;urllib2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;#39;Package Control.sublime-package&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ipp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sublime&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;installed_packages_path&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;();&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;makedirs&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ipp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;not&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;exists&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ipp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;None&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;urllib2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;install_opener&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;urllib2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;build_opener&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;urllib2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ProxyHandler&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()));&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;open&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;join&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ipp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;#39;wb&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;write&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;urllib2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;urlopen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;#39;http://sublime.wbond.net/&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;replace&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;#39; &amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;#39;%20&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;read&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;());&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;#39;Please restart Sublime Text to finish installation&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Для добавления менеджера пакетов нужно выполнить эту строчку в консоли редактора, которая вызывается по ctrl+`. После выполнения в списке команд, который вызывается по cmd+shift+p по умолчанию, добавляется команда &amp;#8220;Package Control: Install&amp;nbsp;Package&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кроме того, редактор кросс-платформенный и работает на любой системе, которую я&amp;nbsp;использую. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ещё приятная штука - модный в последнее время Distraction-Free Mode, в котором с экрана убирается всё кроме текста. Этим режимом я пользуюсь при написании постов&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну и конечно куча стандартных функций текстовых редакторов для программистов - макросы, подсветка синтаксиса, работа с проектами и так далее, в Sublime Text 2 есть &amp;#8220;из&amp;nbsp;коробки&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь о функциях, которых мне пока не&amp;nbsp;хватает. &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Первая - возможности задавать кодировку по умолчанию для новых файлов. Есть пункт меню &amp;#8220;Открыть с кодировкой &amp;#8230;&amp;#8221;, и если им пользоваться, редактор будет сохранять файл в той же кодировке, с которой открыл, но вот чтобы создавать файлы сразу в нужной кодировке вместо юникода - похоже, для этого нужно написать плагин. В юниксах это неудобства не вызывает, а вот на работе пользователи &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;FAR&lt;/span&gt; Manager просили использовать&amp;nbsp;cp1251.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вторая - умение запрашивать рут-пароль на маке при нехватке привелегий для изменения файла. Пока не умеет и даже если запустить его с sudo, файл не&amp;nbsp;сохранит.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;И еще один потенциальный минус, который в то же время и плюс - редактор графический. Всё весьма симпатично выглядит, но если вдруг есть только консоль - пользуйся старым добрым vi, благо он есть везде&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В общем, если ещё не пробовали - категорически советую. Редактор хоть и платный, но Trial у него бесконечный. Насколько я понимаю, подход автора в том, что люди, которым нравится пользоваться качественным продуктом, всё равно заплатят. По-моему, очень правильный&amp;nbsp;подход.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну и в догонку, недавняя статья о том &lt;a href=&quot;http://opensourcehacker.com/2012/05/11/sublime-text-2-tips-for-python-and-web-developers/&quot;&gt;как настроить Sublime Text 2 для web и Python разработки&amp;#8221;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

   </content></entry><entry><title>Coursera и курсы Стенфорда</title><author><name>Андрей Мукомолов</name></author><link href="http://mukomolov.com/blog/2012/coursera.html"/><updated>2012-05-28T20:07:29Z</updated><published>2012-05-28T20:07:29Z</published><id>http://mukomolov.com/blog/2012/coursera.html</id><content type="html">
       

&lt;p&gt;Одна из основных вещей, которой запомнится мне эта весна, будет прохождение сразу кучи онлайн-курсов &lt;a href=&quot;http://www.stanford.edu/&quot;&gt;Стенфордского университета&lt;/a&gt;, доступных по большей части на &lt;a href=&quot;http://www.coursera.org/&quot;&gt;Coursera&lt;/a&gt;. Кстати, сама Coursera судя по всему, сделана полностью на открытых технологиях и недавно &lt;a href=&quot;http://venturebeat.com/2012/04/18/coursera-raises-16m/&quot;&gt;получила инвестиции&lt;/a&gt; 16 миллионов американских&amp;nbsp;денег.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще осенью я записался на кучу курсов, большая часть из которых должна была начаться в&amp;nbsp;феврале:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://coursera.org/course/ml&quot;&gt;Machine&amp;nbsp;Learning&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://coursera.org/course/hci&quot;&gt;Human-Computer&amp;nbsp;Interaction&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://coursera.org/course/nlp&quot;&gt;Natural Language&amp;nbsp;Processing&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://wwwcoursera.org/course/algo&quot;&gt;Design and Analysis of Algorithms&amp;nbsp;I&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://coursera.org/course/compilers&quot;&gt;Compilers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://coursera.org/course/crypto&quot;&gt;Cryptography&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://coursera.org/course/introfinance&quot;&gt;Introduction to&amp;nbsp;Finance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://venture-lab.org/&quot;&gt;Venture&amp;nbsp;Lab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Начало курсов задержалось, но в итоге к середине марта запустились два - Natural Language Processing и Design and Analysis of Algorithms&amp;nbsp;I.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впечатление от курсов по большей части очень положительные. Это лучше, чем почти все видеопрезентации с конференций, которые я видел - и качеством звука, и качеством подачи материала. По способу подачи ближе всего, пожалуй, будут университетские лекции и&amp;nbsp;семинары. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Каждую неделю, в зависимости от курса и фантазии авторов, получается примерно такая учебная&amp;nbsp;нагрузка:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;некоторое количество видео для просмотра со встроенными&amp;nbsp;вопросами&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;домашнее задание, например: реализовать алгоритм основанный на QuickSort или построить поисковую машину в&amp;nbsp;миниатюре&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;тест по пройденному&amp;nbsp;материалу.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Задания как правило можно сдавать несколько раз, учитывается лучший&amp;nbsp;результат.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В конце считаются баллы и авторы курса присылают pdf с цифровой подписью, свидетельствующий об успешном прохождении&amp;nbsp;курса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь пару слов о грустном. Курс по алгоритмам я прошел, а вот на Natural Language Processing меня немного не хватило. Дело в том, что там было два задания, предполагающих знание английской грамматики. У меня же с языковыми правилами всю дорогу было довольно плохо, хотя это вроде бы не мешает мне грамотно говорить и писать - какое-то интуитивное чутьё есть. В общем, убив на эти задания часов по шесть, решил их не делать, поэтому баллов до &amp;#8220;проходного&amp;#8221; мне чуть-чуть не хватило. С другой стороны, цель прохождения курса достигнута - кругозор расширен, а новое познано&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И еще один момент, одновременно смешной и грустный: теперь при просмотре практически любого видео в интернете сильно не хватает кнопок управления скоростью воспроизведения, уж очень к ним привыкаешь&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;P.S.&lt;/span&gt;Тут еще всё в стадии становления и оформления, кроме блога будет еще несколько разделов. Буду благодарен за советы относительно&amp;nbsp;дизайна.&lt;/p&gt;

   </content></entry><entry><title>Hello!</title><author><name>Андрей Мукомолов</name></author><link href="http://mukomolov.com/blog/2012/hello.html"/><updated>2012-05-27T14:07:29Z</updated><published>2012-05-27T14:07:29Z</published><id>http://mukomolov.com/blog/2012/hello.html</id><content type="html">
       

&lt;p&gt;Теперь и у меня наконец дошли руки до открытия своего блога.
Собирался это сделать уже довольно давно, но всё время находились какие-нибудь причины отложить это действо,
в основном - стандартный их набор (лень, работа, срочные дела).
Сейчас рабочий график у меня стал несколько спокойнее, и я более-менее разобрался со срочными нерабочими делами.
К тому же постоянно переносить задачу &amp;#8220;Завести блог&amp;#8221; в ежедневнике уже поднадоело&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пока тут многое сделано на скорую руку, буду доделывать в&amp;nbsp;процессе.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Для чего это&amp;nbsp;всё?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Причин несколько. Во-первых, периодически в &lt;a href=&quot;https://twitter.com/#!/sir_Gollum&quot;&gt;твиттер&lt;/a&gt; мысли не влезают и хочется порассуждать более объемно.
Во-вторых, думаю что со временем будет проще кинуть людям ссылку, чем тратить время на объяснение каких-либо вещей.
В-третьих, хочется приучить себя писать более-менее регулярно и желательно так, чтобы это было хоть кому-то&amp;nbsp;интересно.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Что здесь&amp;nbsp;будет?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В первую очередь блог задумывается как записки и рассуждения вокруг разработки и проектирования разнообразного ПО,
в которой я тем или иным образом принимаю участие. Сейчас по работе я занимаюсь разработкой &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;ERP&lt;/span&gt;-системы на Oracle-Java-Delphi
(да-да, на последней всё ещё что-то пишут), помимо этого периодически пишу на Python небольшие проекты.
Вот по этим самым проектам планов сейчас вагон и две тележки.
Скорее всего я не стану ограничивать себя жестким форматом и буду выкладывать сюда и не связанные с профессией вещи,
но при этом буду стараться помечать их отдельными тегами, чтобы те, кому это всё не интересно, могли их пропускать.
Возможно также буду публиковать переводы интересных мне англоязычных статей
(оказывается, и по сей день множество программистов неважно знает&amp;nbsp;английский).&lt;/p&gt;

   </content></entry></feed>